
\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}


\mode<presentation>
{
    \usetheme{Antibes}
    \definecolor{orange}{HTML}{ff9800}
    \definecolor{blue}{HTML}{2196f3}
}

\title{Heng Li - Minimap2}
\author{Florian Fechner}
\institute{Westfälische Wilhelms-Universität Münster}
\date{11. Juli 2019}

\begin{document}
    
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Inhalt}
        \tableofcontents
    \end{frame}

    \section{Grundlagen}

        \begin{frame}
            \tableofcontents [currentsection]
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Sequencealignment}
            \begin{block}{Problem}
                Ein Read muss am Referenzgenom alignt werden. Hierzu soll die Stelle angegeben werden, an welcher
                der Read alignt wird und die Arten der durchzuführenden Veränderungen (Deletion, Insertion, Substitution, Inversion, ...) 
                sollen angegeben werden. 
            \end{block}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Sequencealignment}
            \begin{itemize}
                \item Globales Alignment: Zwei Zeichenketten werden vollständig aneinander alignt
                \item Lokales Alignment: Die Teilsequenzen, die in beiden Zeichenketten den besten Score erreicht werden aneinander alignt 
                \item Semi-Globales Alignment: Eine Zeichenkette wird vollständig an eine andere alignt, aber nicht umgekehrt
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Sequencealignment}
            In diesem Fall wird Semi-Globales Alignment benötigt. Die Reads müssen vollständig am Referenzgenom alignt werden. Das Referenzgenom 
            allerdings nicht an die Reads.
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Needleman-Wunsch-Algorithmus}
            \begin{itemize}
                \item Methode der dynamischen Programierung
                \item Löst Problem des globalen Alignments in $O(n \cdot m)$ Zeit
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Needleman-Wunsch-Algorithmus}

            \begin{block}{Rekursionsgleichung}
            \[
                H(i, j) = max 
                \left \{
                \begin{tabular}{ccc}
                    $H(i-1, j-1) + s(i, j)$ & (M)\\
                    $H(i-1, j) + e_h$ & (D) \\
                    $H(i, j-1) + e_v$ & (I)
                \end{tabular}
                \right \}
            \]
            \end{block}
            
            \begin{block}{Anmerkung}
                Im Fall von genomischer DNA gilt bei Minimap2 $e = e_h = e_v$, das heißt die Insertionskosten entsprechen den Deletionskosten.
            \end{block}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Needleman-Wunsch-Algorithmus}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.25]{img/needleman-wunsch.png}
                \caption{Matrix des Needleman-Wunsch-Algorithmus}
            \end{figure}
        \end{frame}
        
    \section{Methodik}

        \begin{frame}
            \tableofcontents [currentsection]
        \end{frame}

        \subsection{Ketten}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{center}
                    \LARGE \color{blue} Ketten
                \end{center}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{itemize}
                    \item Problem: $O(n \cdot m)$ ist eine zu lange Laufzeit um ein Read vollständig am Referenzgenom zu alignen 
                    \item Beobachtung: Es gibt viele 1-zu-1-Übereinstimmungen (sogenannte Anker) zwischen Referenzgenom und den Reads 
                    \item Ein Anker wird definiert als 3-Tupel mit $(x, y, w)$, wobei $w$ die Wortlänge ist und der Anker das 
                    Interval $[x-w+1, x]$ im Referenzgenom mit dem Interval $[y-w+1, y]$ des Reads verknüpft. 
                    \item Idee: Finde optimale Reihenfolge der Anker (Kette) und wende dynamische Programmierung nur auf die Zwischenräume an
                \end{itemize}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.25]{img/chains-1.png}
                    \caption{Identifizierte Anker (in orange)}
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.25]{img/chains-2.png}
                    \caption{Bereiche in denen dynamische Programmierung weiterhin nötig ist (in cyan)}
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{block}{Problem}
                    Anker können fehlplatziert werden, wenn eine Sequenz beispielsweise zufällig mehrfach auftritt. 
                \end{block}

                \begin{block}{Frage}
                    Wie lässt sich die plausibelste Reihenfolge von Ankern finden?
                \end{block}

                \begin{block}{Chaining Score}
                    \begin{center}
                        $f(i) = max\{ \max\limits_{i < j \leq 1}\{ f(j) + \alpha(j, i) - \beta(j, i) \}, w_i \} $
                    \end{center}
                \end{block}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}

                \begin{center}
                    $\alpha(j, i) = min\{ min\{ y_i - y_j, x_i - x_j \}, w_i \} $
                \end{center}

                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.20]{img/chaining_alpha.png}
                    \caption{Zwei Anker mit einer Überschneidung von 2 und einer Übereinstimmung von $\alpha(j, i) = min\{3, 7, 5\} = 3$}
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{center}
                    $\beta(j, i) = y_c((y_i - y_j) - (x_i - x_j)) $
                \end{center}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.20]{img/chaining_beta.png}
                    \caption{Zwei Anker mit Gap-Kosten von $\beta(j, i) = \gamma_c(4)$}
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{block}{Gap Costs}
                    \begin{center}
                        $\beta(j, i) = y_c((y_i - y_j) - (x_i - x_j)) $
                    \end{center}
                \end{block}

                \begin{block}{Gap Costs}
                    \begin{center}
                        $\gamma_c(l) = 0.01 \cdot \overline{w} \cdot |l| + 0.5 \cdot log_2 |l| $
                    \end{center}
                \end{block}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.35]{img/chaining_1.png}
                    \caption{Chaining Score Matrix }
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{block}{Problem}
                    Würde man den Score jeder möglichen Kette berechnen, hätte man bezüglich der Menge an Ankern eine Laufzeit von $O(n^2)$.
                \end{block}

                \begin{block}{Beobachtung}
                    Wenn $a$ ein Anker in einer Kette ist und $b$ ist der Vorgängeranker von $a$ in der Kette. Dann befinden sich zwischen $a$ und $b$ 
                    meistens nur wenige bis keine Anker in der Liste nach Endposition in der Referenz sortierter Anker. 
                \end{block}

                \begin{block}{Idee}
                    Betrachte nur $i > j \geq i-k$ bei der Berechnung von $f(i)$. 
                \end{block}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.35]{img/chaining_2.png}
                    \caption{Reduzierte Chaining Score Matrix mit k=5}
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                Beim Backtracking wird in der Kette der Vorgänger $P(i)$ von Anker $i$ bestimmt, indem 
                geschaut wird für welches $j < i$ der Wert von $f(i) + \alpha(j, i) - \beta(j, i)$ maximal wird. Das gefundene $j$ 
                wird dann zum nächsten $i$ für den nächsten Vorgänger und so weiter. Wird ein Anker einer Kette zugefügt, so wird dieser markiert. 
                Wird beim Backtracking der erste Anker erreicht oder wird ein Anker hinzugefügt, der bereits 
                in einer anderen Kette aufgenommen wurde, endet das Backtracking. 
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.35]{img/chaining_backtracking.png}
                    \caption{Backtracking in der Chaining Score Matrix}
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                
                \begin{block}{Problem}
                    Ketten können sich bei Wiederholungen im Referenzgenom überlappen
                \end{block}

                \begin{block}{Idee}
                    Identifiziere Primärketten, indem absteigend sortiert die Ketten mit dem höchsten Chaining Score 
                    einer Menge $Q$ hinzugefügt werden. Weißt dabei eine einzufügende Kette $a$ eine Überlappung mit einer Kette $b$
                    die bereits in $Q$ liegt von über 50\% auf, wird $a$ als Sekundärkette der Primärkette $b$ markiert und nicht in $Q$ 
                    eingefügt. Am Ende enthält $Q$ die Menge aller Primärketten auf. 
                \end{block}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \begin{columns}[c]
                    \column{.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \includegraphics[scale=0.25]{img/primary_chains_1.png}
                        \caption{Primärkette mit zugehöriger Sekundärkette}
                    \end{figure}

                    \column{.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \includegraphics[scale=0.25]{img/primary_chains_2.png}
                        \caption{Die Überlappung zwischen den Ketten}
                    \end{figure}
                \end{columns}

                \begin{block}{Anmerkung}
                    In diesem Fall ist die rosane Kette sekundär zu der orangenen Primärkette, da sie zu dieser mehr 
                    als 50\% Überlappung hat und die orangene Kette länger ist
                \end{block}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Ketten}
                \begin{block}{Mapping Quality}
                    \begin{center}
                        $ mapQ = 40 \cdot (1 - f_2/f_1) \cdot min \{1, m/10\} \cdot log f_1$
                    \end{center} 
                \end{block}

                \begin{block}{Anmerkung}
                    $f_1$ ist der Chaining Score einer Primärkette. $f_2$ ist der höchste Chaining Score aller Sekundärketten 
                    zur aktuell betrachteten Primärkette und $m$ ist die Menge aller Anker, die Bestandteil der aktuell betrachteten 
                    Primärkette sind. 
                \end{block}
            \end{frame}
        
            \subsection{Gap Penalties}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Gap Penalties}
                    \begin{center}
                        \LARGE \color{blue} Gap Penalties
                    \end{center}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Gap Penalties}
                    \begin{itemize}
                        \item Ein Gap ist eine ununterbrochene Reihe von Insertionen oder eine ununterbrochene Reihe von Deletionen. 
                        \item Auftretene Gaps werden mit einem Strafwert abhängig von der Länge des Gaps belegt. Die Verwendung eines Strafwert führt, dass die Vermeidung von Gaps zu einem Optimierungsproblem wird. 
                        \item Es gibt verschiedene Arten von Gap Penalties
                    \end{itemize}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Gap Penalties}
                    
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{cccccccccc}
                            A & G & T & T & A & C & A & T & C \\
                            | &   &   &   & | & | &   & | & | \\
                            A & - & - & - & A & C & - & T & C \\
                        \end{tabular}
                    \end{center}

                    \begin{block}{Constant Gap Penalty $(gap(l) = q)$}
                        Hierbei wird für jeden Gap, egal wie lang er ist ein konstanter Kostenwert $q$ erzeugt. In diesem Fall $2 \cdot 3 = 6$ bei $q = 3$.
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Gap Penalties}
                    
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{cccccccccc}
                            A & G & T & T & A & C & A & T & C \\
                            | &   &   &   & | & | &   & | & | \\
                            A & - & - & - & A & C & - & T & C \\
                        \end{tabular}
                    \end{center}

                    \begin{block}{Linear Gap Penalty ($gap(l) = |l| \cdot e$)}
                        Hierbei wird pro Gap die Länge des jeweiligen Gaps $|l|$ mit einem Faktor $e$ multipliziert. Das Ergebnis sind die Gap Kosten. In diesem Fall $4 \cdot 2 = 8$ bei $e = 2$.
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Gap Penalties}
                    
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{cccccccccc}
                            A & G & T & T & A & C & A & T & C \\
                            | &   &   &   & | & | &   & | & | \\
                            A & - & - & - & A & C & - & T & C 
                        \end{tabular}
                    \end{center}

                    \begin{block}{Affine Gap Penalty ($gap(l) = q + |l| \cdot e$)}
                        Eine Kombination aus konstanten und linearen Gap Kosten. Jeder Gap hat einen Kostengrundwert, der linear mit der Länge des Gaps zunimmt. In diesem Fall $3 \cdot 2 + 4 \cdot 2 = 14$ bei $q = 3$ und $e = 2$.
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Gap Penalties}
                    \begin{block}{Rekursionsgleichung bei allgemeinen Gap Penalties}
                        \begin{center}
                        $\left\{
                        \begin{array}{ll}
                            H_{ij} = s(i, j) + max\{H_{i-1,j-1}, E_{i-1,j-1}, F_{i-1,j-1}\} \\
                            E_{ij} = max\{H_{i-k,j} - gap(k), F_{i-k,j} - gap(k)\}  & 1 \leq k \leq i \\
                            F_{ij} = max\{H_{i,j-k} - gap(k), E_{i,j-k} - gap(k)\} & 1 \leq k \leq j \\
                        \end{array}
                        \right. $
                        \end{center}
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Affine Gap Penalties}
                    \begin{itemize}
                        \item Bei keinen der genannten Gap Penalties steigt die Laufzeitklasse an. Dies gilt für allgemeine Gap Penalties nicht.
                        \item Bei affinen Gap Penalties müssen 2 weitere Matrizen $E$ und $F$ für die dynamische Programmierung mitgeführt werden. Eine für die vertikalen Gaps und eine für die horizontalen Gaps. 
                        \item Die zusätzlichen Matrizen sind notwendig, da die Information mitgeführt werden muss, ob ein Gap geöffnet oder erweitert wird. 
                    \end{itemize}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Affine Gap Penalty}
                    \begin{center}
                    $\left\{
                    \begin{array}{l}
                        H_{ij} = max\{H_{i-1,j-1} + s(i, j), E_{ij}, F_{ij}\} \\
                        E_{i+1,j} = max\{H_{ij} - q, E_{ij}\} - e\\
                        F_{i,j+1} = max\{H_{ij} - q, F_{ij}\} - e\\
                    \end{array}
                    \right. $
                    \end{center}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{N-Piece affine Gap Penalty}
                    \begin{itemize}
                        \item Es werden mehrere affine Gaps zusammengesetzt und der Minimalwert aus allen sind die Gap Kosten
                        \item Pro affine Gap Penalty werden zwei zusätzliche Matrizen benötigt. Eine für die Insertionen und eine für die Deletionen
                        \item Im Falle von Minimap2 wird ein 2-piece Gap Penalty verwendet. Es werden also 5 Matrizen benötigt
                        \item Für 2-piece Gap gilt: $gap(l) = min\{ q + |l| \cdot e, \hat{q} + |l| \cdot \hat{e} \} $
                    \end{itemize}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{2-Piece affine Gap Penalty}
                    \begin{columns}[c]
                        \column{.5\textwidth}
                        \begin{figure}
                            \includegraphics[scale=0.2]{img/2-piece-gap-penalty-1.png}
                            \caption{Logarithmischer Gap Penalty}
                        \end{figure}

                        \column{.5\textwidth}
                        \begin{figure}
                            \includegraphics[scale=0.2]{img/2-piece-gap-penalty-2.png}
                            \caption{Approximation durch 2-Piece Gap Penalty}
                        \end{figure}
                    \end{columns}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{2-Piece affine Gap Penalty}
                    \begin{center}
                    $\left\{
                    \begin{array}{l}
                        H_{ij} = max\{H_{i-1,j-1} + s(i, j), E_{ij}, F_{ij}, \tilde{E}_{ij}, \tilde{F}_{ij}\} \\
                        E_{i+1,j} = max\{H_{ij} - q, E_{ij}\} - e\\
                        F_{i,j+1} = max\{H_{ij} - q, F_{ij}\} - e\\
                        \tilde{E}_{i+1,j} = max\{\tilde{H}_{ij} - \tilde{q}, \tilde{E}_{ij}\} - \tilde{e}\\
                        \tilde{F}_{i,j+1} = max\{\tilde{H}_{ij} - \tilde{q}, \tilde{F}_{ij}\} - \tilde{e}\\
                    \end{array}
                    \right. $
                    \end{center}
                \end{frame}

            \subsection{Suzuki Kasahara Formulation}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Suzuki Kasahara Formulation}
                    \begin{center}
                        \LARGE \color{blue} Suzuki Kasahara Formulation
                    \end{center}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Suzuki Kasahara Formulation}

                    \begin{block}{Beobachtung}
                        Im Zuge der Parallelisierung durch SSE-Vectorization wird eine höhere Performance erreicht, 
                        wenn Integer-Operanden wenig Speicher einnehmen. 
                    \end{block}

                    \begin{block}{Problem}
                        Beim Needleman-Wunsch-Algorithmus wird die Score Matrix mit Integern von immer höher werdenden Wert versehen.
                    \end{block}

                    \begin{block}{Idee}
                        Es sollten nur Matrizen geführt werden, welche die Differenzen enthalten, damit die Werte der Matritzen einen fixen Wert unabhängig der Wortlänge nicht überschreiten können
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Suzuki Kasahara Formulation}
                    \begin{columns}[c]
                        \column{.5\textwidth}
                        \begin{figure}
                            \includegraphics[scale=0.20]{img/suzuki-kasahara-1.png}
                            \caption{Funktion des Maximalwertes in der DP Matrix bezüglich Wortlänge}
                        \end{figure}

                        \column{.5\textwidth}
                        \begin{figure}
                            \includegraphics[scale=0.20]{img/suzuki-kasahara-2.png}
                            \caption{Ableitung der Maximalwertfunktion bezüglich Wortlänge}
                        \end{figure}
                    \end{columns}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Suzuki Kasahara Formulation}
                    
                    \begin{center}
                        $\left\{
                        \begin{array}{ll}
                            u_{ij} \triangleq H_{ij} - H_{i-1,j} & v_{ij} \triangleq H_{ij} - H_{i,j-1} \\
                            x_{ij} \triangleq E_{i+1,j} - H_{ij} & \tilde{x}_{ij} \triangleq \tilde{E}_{i+1,j} - H_{ij} \\
                            y_{ij} \triangleq F_{i,j+1} - H_{ij} & \tilde{y}_{ij} \triangleq \tilde{F}_{i,j+1} - H_{ij} \\
                        \end{array}
                        \right. $
                    \end{center}

                    \begin{center}
                        $\left\{
                        \begin{array}{l}
                            z_{ij} = max\{s(i, j), x_{i-1,j} + v{i-1,j},  \\
                            y{i,j+1} + u_{i,j-1}, \tilde{x}_{i-1,j} + v_{i-1,j}, \tilde{y}_{i,j+1} + u_{i,j-1} \} \\
                            u_{ij} = z_{ij} - v_{i-1,j} \\
                            v_{ij} = z_{ij} - u_{i-1,j} \\
                            x_{ij} = max\{0, x_{i-1, j} + v_{i-1, j} - z_{ij} + q\} - q - e\\
                            y_{ij} = max\{0, y_{i, j-1} + u_{i, j-1} - z_{ij} + q\} - q - e\\
                            \tilde{x}_{ij} = max\{0, \tilde{x}_{i-1, j} + v_{i-1, j} - z_{ij} + \tilde{q}\} - \tilde{q} - \tilde{e}\\
                            \tilde{y}_{ij} = max\{0, \tilde{y}_{i, j-1} + u_{i, j-1} - z_{ij} + \tilde{q}\} - \tilde{q} - \tilde{e}\\
                        \end{array}
                        \right. $
                    \end{center}

                \end{frame}

                \begin{frame}
                    Wenn nun $M$, $q$, und $e$ so gewählt werden, dass 
                    \begin{center}
                        $-128 \leq -q - e < M + q + e \leq 127$ 
                    \end{center}
                    wobei M der höchste Wert der Substitutionsmatrix ist, dann ist sichergestellt, dass jeder Integer-Eintrag der Matrix 
                    maximal einen Byte verbraucht. Dies ermöglicht bei der Parallelisierung eine 16-Way SSE Vectorization \\
                    
                    \begin{center}
                        $\rightarrow$ Ein SSE Register kann gleichzeitig 16 Integer halten
                    \end{center}
                \end{frame}

            \subsection{Banded Dynamic Programming}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Banded Dynamic Programming}
                    \begin{center}
                        \LARGE \color{blue} Banded Dynamic Programming
                    \end{center}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Banded Dynamic Programming}

                    \begin{block}{Problem}
                        Der Needleman-Wunsch-Algorithmus hat eine Best Case Laufzeit von $O(m \cdot n)$
                    \end{block}

                    \begin{block}{Beobachtung}
                        Beim Backtracking für globales Alignment hat nicht jeder Matrixeintrag die gleiche Chance Teil des Alignments zu werden. 
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Banded Dynamic Programming}

                    \begin{figure}
                        \includegraphics[scale=0.25]{img/banded-dynamic-programming-heatmap.png}
                        \caption{Heatmap der Häufigkeiten zu denen ein Matrixeintrag relevant für das Alignment ist (Rot: 100\%, Weiß: 0\%)}
                    \end{figure}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Banded Dynamic Programming}
                    \begin{block}{Beobachtung - Fortsetzung}
                        Bei Alignments mit zufälligen Zeichenketten gehören Matrixeinträge nahe der Hauptdiagonalen mit einer höheren Wahrscheinlichkeit zum Alignment als Matrixeinträge die weit von der Hauptdiagonalen entfernt sind. 
                    \end{block}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Banded Dynamic Programming}

                    \begin{figure}
                        \includegraphics[scale=0.25]{img/banded-dynamic-programming.png}
                        \caption{Dynamische Programmierung mit Bande von $d = 10$}
                    \end{figure}
                \end{frame}

                \begin{frame}
                    \frametitle{Banded Dynamic Programming}
                    \begin{block}{Idee}
                        Berechne nur Matrixeinträge mit einer maximalen Distanz von $d$ zur Hauptdiagonalen. Sollte beim Backtracking auf einen Matrixeintrag zugegriffen werden müssen, der 
                        weiter von der Hauptdiagonalen entfernt liegt als $d$, dann starte die Berechnung neu mit größerem $d$ (z.B. durch Verdoppelung).     
                    \end{block}

                    \begin{block}{Ergebnis}
                        Die Best Case Laufzeit steigt auf $O(n \cdot d)$ an. Die Worst Case Laufzeit verbleibt bei $O(n \cdot m)$
                    \end{block}
                \end{frame}

        \subsection{Heuristiken}

            \begin{frame}
                \frametitle{Die Z-Drop Heuristik}
                \begin{center}
                    \LARGE \color{blue} Die Z-Drop Heuristik
                \end{center}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Die Z-Drop-Heuristik}
                \begin{block}{Problem}
                    Inversionen werden beim Needleman-Wunsch-Algorithmus nicht berücksichtigt
                \end{block}

                \begin{block}{Inversion}
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{lccccc}
                            Orginal: & A & A & G & C & T \\
                            Komplement: & T & T & C & G & A \\
                            Inversion: & A & G & C & T & T \\
                        \end{tabular}
                    \end{center}
                \end{block}                   
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Die Z-Drop-Heuristik}
                \begin{block}{Beobachtung}
                    Bei Inversionen fällt der Score entlang des Alignments häufig rapide. 
                \end{block}

                \begin{block}{Idee}
                    Wenn $i' < i$, $j' < j$ und wenn ein $(i', j') (i, j)$ existiert, sodass $S(i', j') - S(i, j) > Z + e \cdot |(i - i') - (j - j')|$ gilt, dann: Teile die Teilsequenz in 2 Stücke, 
                    wobei für die zweite das reversierte Komplement gebildet wird und setze dann das Alignment fort.
                \end{block}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Die Z-Drop-Heuristik}
                \begin{figure}
                    \includegraphics[scale=0.25]{img/z-drop-heuristik.png}
                    \caption{Z-Drop Kondition erfüllt bei $K = 17$, da $20 - 2 > 17$ }
                \end{figure}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Filterung fehlplatzierter Anker}
                \begin{center}
                    \LARGE \color{blue} Filterung fehlplatzierter Anker
                \end{center}
            \end{frame}

            \begin{frame}
                \frametitle{Filterung fehlplatzierter Anker}
                \begin{block}{Beobachtung}
                    Es gibt keine Garantie dafür, dass die Anker richtig platziert wurden. 
                \end{block}

                \begin{block}{Idee}
                    Wenn ein Anker gleichzeitig zu mehr als 10 Insertionen und 10 Deletionen führt, entferne diesen aus der Kette.
                \end{block}

                \begin{block}{Anmerkung}
                    Dies ist nur eine Heuristik. Das grundsätzliche Problem bleibt erhalten und kann weiterhin zu suboptimalem Alignment führen.
                \end{block}
            \end{frame}

    \section{Ergebnisse}

        \begin{frame}
            \tableofcontents [currentsection]
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Ergebnisse}
            \begin{itemize}
                \item Minimap2 wurde in C implementiert
                \item Das Projekt ist zu finden auf \href{https://github.com/lh3/minimap2}{https://github.com/lh3/minimap2}  
                \item Es ist MIT lizensiert und steht zur freien kommerziellen und akademischen Nutzung zur Verfügung
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Ergebnisse}
            \begin{itemize}
                \item Es wurden BLASR, BWA-MEM, GraphMap, Kart, minialign und NGMLR mit simulierten menschlichen Reads getestet. 
                \item Beim Alignment von langen genomischen Reads erzielt Minimap2 die höchste Mappinggenauigkeit (siehe nächste Folie)
                \item Dabei bennötigt Minimap2 in etwa so lang wie minialign oder Kart und ist mindestens 30 mal schneller als der Rest.
                \item Minimap benötigt dabei mehr Speicher als BWA-MEM, etwa genausoviel wie NGLMLR und weniger als der Rest. 
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Ergebnisse}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.5]{img/results.png}
                \caption{ Mapping - Fehlerrate }
            \end{figure}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Diskussion}
            Es werden $d = 1000$ für einen sinnvollen Wert beim banded dynamic programming genannt. Aber wäre 
            es nicht sinnvoller das $d$ in Abhängigkeit von der Wortlänge der zu alignenden Sequenzen zu wählen?
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Quellen}
            Li, H. (2018). Minimap2: pairwise alignment for nucleotide sequences \\
            Suzuki, H. and Kasahara, M. (2018). Introducing difference recurrence relations for faster semi-global alignment of long sequences \\
            Altschul, S. F. et al. (1997). Gapped BLAST and PSI-BLAST: a new generation of protein database search programs \\
            Godoh O. (1982). An Improved Algorithm for Matching Biological Sequences \\
            Gibrat, J. F. (2018). A short note on dynamic programming in a band \\ 
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Abbildungen}
            Li, H. (2018). Minimap2: pairwise alignment for nucleotide sequences
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Vielen Dank}
            \begin{center}
                \LARGE \color{orange} Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit!
            \end{center}
        \end{frame}

\end{document}
